---
title: Основни понятия в мрежите под Линукс
slug: networking 
author: Nikolay Kostov
---
import useBaseUrl from '@docusaurus/useBaseUrl';

## Интернет протокол:

- IP (Internet Protocol) - такъв адрес който бива заден на машина, за да могат други машини да комуникират заедно.
- Две версии:
    - IPv4:
        - Стандартната адресна структура от четири октета съдържащи числа между 0 и 255 във всеки един октет.
        - 192.168.1.24
    - IPv6:
        - Замества IPv4 и съдържа 128 битови шестнадесетично число за адресиране.
        - 2DAP:FF40:0928:CD01:4433:00DD:0988:FFFF
        - Създадено с цел решение на проблема след като свършат IPV4 адресите.
## Протокол за управление на предаването (TCP):
- Метод с който всички транзакции между IP (IPv4 и IPv6) адреси биват изкомуникирани. Този протокол дава механизъм който ще изпрати и верифицира това, че трафика на данни пристига на дестинацията и че ще бъде конструиран обранто в правилен ред.
- Механизма зависи от изпращане и разпознаването към/на система с нейните пакети данни.
1. Информация бива изпратена.
2. Заявката бива приета.
3. Системата казва в обратно съобщение на другата система, че пакета е пристигнал.

- Ако няма обратна връзка изпращача ще изпрати пакет обратно.
- Всеки пакет от данни съдържа номер индифициращ, получателя как данните ще трябват да бъдат отново сглобени в даден ред.

## Протокол за потребителски дейтаграми (UDP):
- Мрежова връзка без собственик при UDP няма потвърждение както при TCP. Сценарият е малко като има пожар обаче забравихме.
- Пакетите биват изпратени без никаква верификация, че са пристигнали.
- Причините, защо апликация би ползвала UDP е защото ще има по-малко натоварване върху мрежата.
- Изпращателя не се интересува от това, че малко от данните не са пристигнали до дестинацията си.
    - Примери: Игри по-мрежата, DNS, не-толкова важни данни, VoIP, и др.
## Протокол за контрол на съобщенията(ICPM):
- Този тип протокол е зададен към мрежово обурудване като например рутери, маршрутизатори, защтни стени и други у-ва с цел да пращат съобщения за грешки между себе си.
- Този тип пакети от данни е често ползван с цел да запита дали дадено у-во на мрежжата е активно и работещо.
- Команди:
```bash
ping
```
```bash
traceroute
```
## IP обвхвати:
- RFC 1918: Обяснява петте обвхвата които определят колко точно у-ва може да има във всеки клас:

<img alt="ipaddress-class.jpg" src={useBaseUrl('/img/ipaddress-class.jpg')} />

- Примерно:
    - 192.168.0.30 - клас C.
    - 10.0.0.10 - клас A.
    - 129.10.30.65 - клас B.

## Network mask:
- Дефинира логическата мрежа(често наричана под-мрежа) индикира старта и края на обвхвата на IP адресите.
- Обвхвати:
    - Всеки клас обвхват има допълнително **network** и **subnet** маска. 
    - Бит числото което е числото последвано от `/` в една мрежа се нарича безкласова междудомейна рутираща нотация - CIDR:
        - Class A: 255.0.0.0/8. На мястото на първият октет имаме 255, за да различим това, че октетите съдържащи числото 0 индикират чий октети могат да имат каквото и да е било друго число. В клас A мрежа първият октет ще съдържа числото придналежащо на мрежата и последните три 0 могат да бъдат всяко едно друго число между 0 и 255.Този тип мрежа се нарича /8.
        - Class B: 255.255.0.0/16. Има първите си два октета, дефиниращи мрежат и последните 2 октета могат да бъдат числа от 0 до 255. Репрезентирани от /16.
        - Class C: 255.255.255.0/24. Първите три октета са дефинирани и послдният е за всеки индивидуален хост в мрежата.Репрезентирана от /24.
## Частни IP адресни обхвати:
- Адреси които биват ползвани за вътрешни мрежи. Предотвратяват нуждата, за всеки хост да има IP адрес.
- Адресите немогат да бъдат рутирани към публичната мрежа, могат да бъдат рутирани само във вътрешна мрежа.

<img alt="private-networks" src={useBaseUrl('/img/private-networks.jpg')} />

## Мрежови шлюз (Network Gateway) и адрес на излъчване(Broadcast Address):
- Мрежовият шлюз е дестинацията къде мрежовият трафик отива когато няма друг съвпадащ маршрут или който не е предназначен за локална мрежа.
    - Ако имам компютър с IP адрес 192.168.0.31 и искам да изпратя съобщение на друг който има IP 192.168.0.30 тези компютри ще комуникират директно след като са на същата мрежа.
    - Ако обаче искам да отворя google.com иска ми трябва да мине през шлюза, защото мрежата на гуъл не се намира на частната ми мрежа.
- Адреса на излъчване е IP адрес който бива ползван за да излъчва съобщения върху всички машини на дадена мрежа.
    - Адреса на излъчване e IP адреса който съдържа октета 255.
    - Пример: 192.168.0.255 е излъчващия адрес на 192.168.0.0/24.
## Мрежови услуги:
<img alt="ports" src={useBaseUrl('/img/ports.jpg')} />

## Уреди за мрежи:

### `ifconfig`:
- Предишната стандартна мрежова командата:
```bash
ifconfig
```
- Показва всички интерфейси на системата име и дали работи.
- Можем да ползваме `ifconfig` да сложим IP адрес върху даден интерфейс:
```bash
ifconfig eth0 192.168.100.250
```
- Това слагане на IP е временно.
### `ifdown`/`ifup`:
- Спира мрежови интерфейс:
```bash
ifdown <interface name>
```
- Стартира мрежови интерфейс:
```bash
ifup <interface name>
```
- Ще видим, че адреса бива сменен обратно към стария.

### `route`:
- Този уред ни позволява да видим рутиращите таблици и да добавяме и трием маршрути.
- Показва шлюза и интерфейса на който е приложен:
```bash
route
```
- Можем да трием и добавяме маршрути:
```bash
route del <route name>
```

```bash
route add default gw <192.168.122.1>
```

- Представете си, че имаме друга мрежа с която трябва да се справим, можем да я рутираме към спецефичен IP адрес:

```bash
route add -net 192.168.10.0 netmask 255.255.255.0 gw 192.168.122.25
```

- Системата на 192.168.122.25 ще има друг интерфейс който изпраща трафик 192.168.10.0/24 .

## Уреди за тестване на мрежата:

### `ping`/`ping6`:
- `ping` е командата с цел да тестваме възможноста на система да комуникира с други мрежови у-ва  изпращайки ICMP пакети през мрежата.
- `ping6` има същата функция като `ping`, но по-подразбиране работи с IPv6 пакети.
    - Примери: 

```bash
ping 127.0.0.1
```
- Пример с брой на пакетите:
```bash
ping -c 5 192.168.100.1
```
### `traceroute`:
- Показва лист със скоковете на пакет които ще направи за да стигне до една дестинация. Потвърждава мрежово маршрутизиране.
    - Пример:

```bash
traceroute 127.0.0.1
```

- !N посочва, че мрежата не е била достигната:
```bash
traceroute 8.8.8.8
```

- Изпращане на TCP пакет:
```bash
traceroute -T google.com
```

### `tracepath`:
- Модерен заместник на `traceroute` но изпраща UPD пакети.
```bash
tracepath 192.168.100.1
```
- Виждаме, че стигаме до някъде, но не до края това е защото след IP адрес UDP сканирането е забранено.
```bash
tracepath google.com
```

### `netstat`/ `ss` е алтернативата:
- Показва всички мрежови връзки и техният статус в системата.
- Може също да се ползва за да видим маршрутната таблица.

```bash
netstat
```

```bash
netstat -tl 
```

```bash
netstat -ul 
```
- Показва UDP TCP и процесно ID на сервиза свързан с мрежата.
```bash
netstat -tulp
```

## Network Manager:

- Командата `nmcli` е уреда с който може да правите промени по мрежовият ви интерфейс.
- Можем да използваме командата с цел да видим какви у-ва биват разпознати от системата:
```bash
nmcli
```
- Командата работи с две неща:
    - у-во **dev**
    - Връзка: Конфигурацията на мрежата.

- Можем да видим повече информация за дадено у-во като напишем:
```bash
nmcli dev show
```
- Изхода показва индивидуалните мрежови у-ва на машината.
- Основните детайли от които трябва да се интересуваме са:
    - **DEVICE** Посочва устройството - мрежовата карта.
    - **TYPE**
    - **HWADDR** Показва мак адреса на у-вото. Всеки мрежови компонент който може да има IP адрес конфигуриран има такъв адрес.Тези адреси трябва да бъдат спецефични по-цялото земно кълбо. Няма два еднакви мак адреса. Това е адрес който спецефично индефицира мрежовата карта.
    - **IP4.ADDRESS** Показва IP адреса на картата. Примерно 192.168.100.174/24 където /24 ни казва, че маската е 255.255.255.0
    - **IP4.GATEWAY** Показва адреса на шлюза. Целият мрежови трафик минава през него. Когато системата изисква данни/информация от адрес който не се намира на нашата локална мрежа. Примерно ако е 192.168.100.1, ако направим изискване на Google, то това изискване ще премине през 192.168.100.1. 
    - **IP4.ROUTE** Имаме 2 маршрутни IP адреса.0.0.0.0/0 това е адреса който прихващият всичко адрес, за нашият маршрут по-подразбиране. Вторият маршрут показва, че всичко под 192.168.100.0/24 ще стои локално. След като тази система има IP адрес на тази съща мрежа. Когато ситемата направи иск към нещо извън локалната мрежа то тогава той ще бъде изпратен към адреса по-подразбиране 0.0.0.0/0 който ще маршрутизира както трябва трафика през 192.168.100.1. 
```bash
IP4.ROUTE[1]:                           dst = 0.0.0.0/0, nh = 192.168.100.1, mt = 100
IP4.ROUTE[2]:                           dst = 192.168.100.0/24, nh = 0.0.0.0, mt = 100
```
 - **IP4.DNS** - Domain name system, тази услуга ни предоставя, подобно на телефонна книга. Ако поискаме страница на google.com, нашият компютър трябва да знае с кой IP адрес да се свърже. Системата, ще направи иск към DNS питайки какъв e IP адреса на google.com сървъра, DNS след това ще се консултира със записите си и след като адреса е локализиран изпраща адреса към компютъра и след това може да повика страницата от правилният IP адрес.
- Именуване на мрежови у-ва:
    - en=ethernet,wl=wireless;
    - eno1= o значи onboard devices, idex е зададен от BIOS.
    - ens1= s посочва, че у-вото е в PCI Express hotplug слот, index е даден от BIOS.
    - enp2s0= за устройства в спецефични физически локаций.
    - (p=bus, s=slot)
    - enx6a0002f08820 - името на у-вото съдържа мак адреса, не се ползва по-подразбиране.
    - eth0 - старият и традиционнен начин за наименуване.

- Как да активираме старият начин:

1. Трябва да се промени файла:

```bash
/etc/default/grub
```
2. Трябва да промените реда:
```bash
GRUB_CMDLINE_LINUX=""
```
3. Променяте го на:
```bash
GRUB_CMDLINE_LINUX="net.ifnames=0 biosdevname=0"
```
4. Активирате конфигурацията:
```bash
sudo grub-mkconfig -o /boot/grub/grub.cfg
```

- Можем да ползваме командата `nmcli con show` за да видим връзката ни, показва още имената на адаптерите, типа връзка, спецефичното ID и какъв тип е връзката.
```bash
nmcli con show
```
- Ако не искаме някоя от връзките да работи можем да ползваме, можем да искаме да направим това, ако имаме проблем в сигурноста който се случва.
```bash
nmcli con down <name of connection>
```
- Ще видим, че връзката която е спряна е най-оттдолу на листа с връзките, можем да видим по-структурирана информация със статус командата:
```bash
nmcli device status
```
- За да върнем връзката обратно горе можем да ползваме:
```bash
nmcli con up <name of connection>
```
- Можем да премахнем връзка със delete командата:
```bash
sudo nmcli con delete "Wired connection 2"
```
**След това за да верифицираме изпълняваме:**
```bash
nmcli con show
```
- Можем да проверим информация за у-вото и ще видим, че в момента е изключен.
```bash
nmcli dev show <name of device>
```
- За да настроим нова връзка ползваме add:
```bash
nmcli con add con-name "name-of-connection" type ethernet ip4 <ip address here/mask> gw4 <ip-of-gw> ifname <name-of-interface>
```
- Можем след това да я видим:
```bash
nmcli con show
```

- Ако се загледате в реда на DNS, ще видите, че няма DNS.Тоест ако направим иск към някой уеб-сайт, няма да можем да го отворим. Можем да добавим:
```bash
nmcli con modify <name-of-connection> ipv4.dns <ip-address-of-dns>
```
- Можем да видим промяната, че е станала с:
```bash
nmcli -f ipv4.dns con show "name-of-connection"
```


- Можем да ползваме и edit опцията, в която интерактивно ще бъдете питани за всяка оттделна, част която трябва да бъде променена.

## Можем да ползваме и `ip` командата за промени:

- Проверка на IP адресите и у-вата:
```bash
ip addr show
```

- Можем да видим и маршрутите:
```bash
ip route show
```
- Можем да променим IP адрес временно с:
```bash
ip addr add <ipaddr/netmsk> dev <name-of-dev>
```
- Премахване:
```bash
ip addr del <ipaddr/netmsk> dev <name-of-dev>
```
- Можем да изключим интерфейс:
```bash
ip link set <name-of-device> down 
```
- Можем да го вдигнем:
```bash
ip link set <name-of-device> up 
```
- Можем да променяме маршрута:
```bash
ip route add default via <ip> dev <у-во>
```
- Можем да премахнем с:
```bash
ip route del default via <ip>
```

## Командата `hostnamectl`:
- Позволява, за промяна на името на машината:
```bash 
hostnamectl set-hostname "name"
```
- За да видите промяната трябва да се разлогнете и да се логнете обратно.

## Конфигурационни файлове:

### `/etc/hosts`:

- Първата линия показва локалният IPv4 адрес, с цел обратна връзка. Отдясно на него имаме имена на хостове които биват приложени по-подразбиране.
- Имаме и еквивалента на IPv6 също.

```bash
[nick@RockyLinux ~]$ cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
```

### `/etc/hostname`:
- Системите ще използват този файл с цел да настроят хост името. `hostnamectl` файла пише по-този файл когато променим хост името.

### `/etc/resolv.conf`:
- Файла съдържа IP адресите на DNS name сървърите които машината ще използва с цел name resolution.

### `/etc/nsswitch.conf`:
- Този файл се използва с цел да се определи в какъв ред да се случи name resolution.

### Командата `host`:
- Използва се за да resolve domain names към IP адреси.
- Проверката се случва към `/ect/hosts/` файла.
```bash
host localhost
```
```bash
host google.com
```

### Командата `dig`:
- Командата се използва с цел да запита DNS сървъри за спецефични records.

```bash
dig google.com
```
```bash
dig @8.8.8.8 google.com
```
```bash
dig -t MX google.com
```
```bash
dig @8.8.4.4 -t A google.com 
```
```bash
dig -t any google.com ; less
```

### Командата `getent`:
- Директно запитва `/etc/nswtich.conf` файла и неговата кореспондираща база с данни.

```bash
getent hosts 
```
